<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="Morand_TEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>Le Roman des Morand</title>
                        <author key="Morand, Antoine (1760-1838)"
                              >Antoine Morand</author>
                        <author key="Morand, Magdeleine (1766-1847)"
                              >Magdeleine Morand</author>
                        <author key="Morand, Antoinette (1734-1812)"
                              >Antoinette Morand</author>
                        <author key="Tempier, Fondos">Fondos Tempier</author>
                        <author key="Tempier, Jean-André"
                              >Jean-André Tempier</author>
                        <author key="de Besson, Olympe"
                              >Olympe de Besson</author>
                        <editor key="Verjus, Anne">Anne Verjus</editor>
                        <editor key="Manchio, Corine">Corine Manchio</editor>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
                        <distributor>Archives Municipales de Lyon</distributor>
                        <authority>Laboratoire Triangle</authority>
                        <date when="2013">2013</date>
                        <idno>http://morand.ens-lyon.fr/</idno>
                        <availability status="restricted">
                              <p>La correspondance est mise en ligne avec l’autorisation de la
                                    famille, conformément au document de prêt à usage. Les lettres
                                    ont été numérisées par Gilles Bernasconi, photographe des
                                    Archives municipales de Lyon.</p>
                              <p>Ni les images, ni les transcriptions des lettres mises en ligne
                                    issues du Fonds Morand ne peuvent être réutilisées.</p>
                              <p>Pour plus d'informations, il vous est possible de nous envoyer un
                                    courrier postal à l'adresse suivante : </p>
                              <p> Louis Faivre d'Arcier</p>
                              <p> Directeur des Archives Municipales de Lyon - 1, place des Archives
                                    - 69002 Lyon</p>
                              <p>Conditions de réutilisation de la mise en valeur scientifique :
                                    Toute citation doit faire l’objet d’une introduction précisant
                                    le nom de l’auteur et l’adresse URL du site Roman des Morand.
                                    </p>
                              <p>Etablir un lien vers ce site : La mise en place de liens vers le
                                    site Roman des Morand, y compris "profonds", n’est conditionnée
                                    à aucun accord préalable. Seule la mention explicite du site
                                    dans l’intitulé du lien est souhaitée.</p>
                              <p>Il vous est également possible de nous envoyer un courrier postal à
                                    l’une des adresses suivantes : Carole Boulai - ISH de Lyon - 14
                                    avenue Berthelot, 69363 LYON cedex 07 ou Samantha Saïdi - ENS de
                                    Lyon, R 264 - 15 parvis René Descartes - BP 7000, 69342 LYON
                                    Cedex 07</p>
                        </availability>
                  </publicationStmt>
                  <notesStmt>
                        <note type="abstract"
                              >Edition numérique de la correspondance conjugale et familiale
                    d'un couple lyonnais ayant vécu sous la Révolution française et sous l'Empire :
                    Antoine et Magdeleine Morand de Jouffrey. Cette correspondance fait partie du
                    fonds Morand (ensemble de manuscrits, de correspondances, de dossiers familiaux,
                    d’estampes, de dessins, de plans d’architecture) conservé par les Archives
                    Municipales de Lyon. </note>
                  </notesStmt>
                  <sourceDesc>
                        <msDesc>
                              <msIdentifier>
                                    <country>France</country>
                                    <settlement>Lyon</settlement>
                                    <repository>Archives municipales de Lyon</repository>
                                    <collection>Fonds Morand de Jouffrey</collection>
                                    <idno type="FRAC069123">14 ii</idno>
                              </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <listPerson>
                              <person xml:id="pers038">
                                    <persName ref="Abrial_M.">
                                        <surname>Abrial</surname>
                                        <forename>M.</forename>
                                    </persName>
                              </person>
                              <person xml:id="pers039">
                                    <persName ref="Achet_M.">
                                        <surname>Achet</surname>
                                        <forename>M.</forename>
                                    </persName>
                              </person>
                              <person xml:id="pers040">
                                    <persName
                                        ref="Adanchy, Avanchy ou Adamoli_M.">
                                        <surname>Adanchy, Avanchy ou Adamoli</surname>
                                        <forename>M.</forename>
                                    </persName>
                              </person>
                        </listPerson>
                        <listPlace>
                              <place xml:id="pl000">
                                    <placeName ref="Lieu d’écriture inconnu">
                                        <location>
                                        <geo/>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl001">
                                    <placeName ref="Lyon">
                                        <location>
                                        <geo>45.7589 4.84139</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl002">
                                    <placeName ref="Grenoble">
                                        <location>
                                        <geo>45.1869 5.72639</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl003">
                                    <placeName ref="Paris">
                                        <location>
                                        <geo/>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl004">
                                    <placeName ref="Machi">
                                        <location>
                                        <geo>45.86264732 4.75910783</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl005">
                                    <placeName ref="Briançon">
                                        <location>
                                        <geo>44.8958 6.635</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl006">
                                    <placeName ref="Genève">
                                        <location>
                                        <geo>46.207 6.14234</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl007">
                                    <placeName ref="Châtillon">
                                        <location>
                                        <geo>46.0872 6.5825</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl008">
                                    <placeName ref="Sion">
                                        <location>
                                        <geo>46.2317 7.36698</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl009">
                                    <placeName ref="Ménerbes">
                                        <location>
                                        <geo>43.8322 5.20639</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl010">
                                    <placeName ref="Fontaine">
                                        <location>
                                        <geo>45.1931 5.685</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl011">
                                    <placeName ref="Villefranche">
                                        <location>
                                        <geo>45.9897 4.71972</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl012">
                                    <placeName ref="Nice">
                                        <location>
                                        <geo>45.1197 5.67167</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl013">
                                    <placeName ref="Lucy">
                                        <location>
                                        <geo/>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl014">
                                    <placeName ref="Curis">
                                        <location>
                                        <geo>45.8703 4.82111</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl015">
                                    <placeName ref="Cossey">
                                        <location>
                                        <geo>45.1197 5.67167</geo>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                              <place xml:id="pl016">
                                    <placeName ref="Miralou">
                                        <location>
                                        <geo/>
                                        </location>
                                    </placeName>
                              </place>
                        </listPlace>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <encodingDesc>
                  <!--description du projet en détail du but ou de l’objectif visé dans l’encodage d’un fichier électronique, ou information pertinente sur la manière dont il a été construit ou recueilli. -->
                  <projectDesc>
                        <p>La correspondance d'Antoine Morand fait partie du Fonds Morand. Elle fait l'objet
                    d'une première vague de numérisation et d'une mise en ligne au printemps 2013.
                    Les lettres sont encodées en XML TEI et éditées, suite à une série de
                    transformations xslt et x-query, grâce au logiciel Omeka. En regard des
                    transcriptions on trouve les facs-similés photographiés selon un protocole de
                    numérisation prédéfini. L'ensemble du corpus est enrichi de notices
                    biographiques et historiques. Il est interrogeable en plein-texte et grâce des
                    index de personnes (expéditeurs, destinataires), localisation géographique,
                    dates. Une deuxième version de cette édition (augmentée d'une deuxième vague de
                    numérisation et de transcriptions) sera mise en ligne courant 2015.</p>
                        <p>Antoine Morand de Jouffrey, né en 1760, est un notable lyonnais héritier de
                    l'immense fortune accumulée par ses parents, l'architecte Jean Antoine Morand et
                    son épouse Antoinette Levet. Il a fait des études de droit et exercera la
                    fonction de juge, tout en consacrant une grande partie de son temps à la
                    réparation, à l'entretien et à la gestion du quartier des Brotteaux, ainsi que
                    du pont Morand, construit par son père et détruit pendant la Révolution. Il
                    habitera successivement rue du Plat, rue Saint Dominique puis rue des Deux
                    Maisons (toutes trois situées autour de la place Bellecour). Il se marie en 1785
                    avec une riche héritière, Magdeleine Guilloud. Le couple aura trois enfants,
                    Albine, James et Eléonore.</p>
                        <p>Leur correspondance commence en 1794, époque à laquelle Antoine choisit de
                    s'exiler à Briançon, pour échapper à d'éventuelles poursuites. Son père,
                    emprisonné en novembre 1793, accusé d'avoir détruit son pont pour couper
                    l'avancée des troupes républicaines assiégeant Lyon, sera guillotiné en janvier
                    1794.</p>
                        <p>Cette correspondance conjugale se poursuivra à chacune de leurs séparations, soit
                    parce qu'Antoine doit se rendre à Paris pour obtenir les moyens de financer les
                    réparations du pont, soit parce que l'un ou l'autre se rend auprès d'Antoinette
                    Morand, à Grenoble. Elle concerne donc les années 1796, 1801, 1802, 1804, 1807.
                    Quelques lettres, éparses, ponctuent les creux entre ces dates, lorsqu'Antoine
                    reste à l'appartement à Lyon et que Magdeleine séjourne au château de Machy, au
                    nord de Lyon.</p>
                        <p>Cette correspondance conjugale se double d'une autre correspondance qui vient
                    utilement éclairer les moments où le couple, réuni, ne s'écrit pas. Il s'agit
                    des lettres échangées entre Antoine et sa mère Antoinette entre 1798 et 1812 :
                    suite à un conflit autour de l'héritage, Antoinette quitte définitivement sa
                    ville de Lyon pour vivre, avec sa belle-sœur, non loin de chez sa fille Eléonore
                    de Besson à Grenoble.</p>
                        <p>Plusieurs moments forts ponctuent les vies de ces trois personnes : le départ en
                    exil d'Antoine à l'automne 1793 ; l'exécution de Jean Antoine Morand, en janvier
                    1794 ; le procès entre le fils et la mère, en 1796 ; le départ d'Antoinette pour
                    Grenoble, en 1798 ; l'obtention d'un décret pour le doublement du péage en 1796,
                    puis d'une loi pour l'exemption d'impôts en 1801, pour le pont ; les discussions
                    pour le mariage d'Albine, en 1805 ; le décès d'Albine en 1807, et le conflit qui
                    s'ensuivit entre Antoine et Magdeleine pendant l'hiver 1807-1808. Enfin, ce qui
                    clôt la correspondance ici retranscrite, le décès d'Antoinette en 1812.</p>
                  </projectDesc>
                  <samplingDecl>
                        <p>Le fonds Morand est conservé aux Archives municipales de Lyon sous la cote 14II
                    principalement. Il est constitué des archives de la famille Morand de Jouffrey
                    depuis le XVIIème siècle jusqu'au début du XXème siècle. Jusqu'au moment de leur
                    dépôt par la famille en 1978 puis en 1994, les lettres ont fait l'objet d'un
                    soin tout particulier de la part de la famille qui les a triées, numérotées,
                    étiquetées, entreposées à l'abri de l'humidité, de la poussière et de la
                    lumière. C'est ainsi que ce fonds, qui compte une centaine de cartons, nous est
                    parvenu dans un état de conservation remarquable. On y trouve plusieurs milliers
                    de lettres, des dossiers, agendas de voyage, listes de toutes sortes,
                    ordonnances de médecin, de multiples gravures, dessins, estampes, des tableaux,
                    des cartes, et un très grand nombre de plans dessinés et peints par l'architecte
                    Jean Antoine Morand. Il a déjà donné lieu à trois expositions et fait l'objet de
                    plusieurs monographies. Voir également le descriptif détaillé du fonds.</p>
                        <p>Les Archives municipales de Lyon conservent les archives de la famille Morand de
                    Jouffrey, qu’elles ont reçues en prêt à usage en 1994. Cet important ensemble de
                    manuscrits, de correspondances, de dossiers familiaux, d’estampes, de dessins,
                    de plans d’architecture est dénommé FOND MORAND.</p>
                        <p>Selon la typologie des documents, en raison de conditions différentes de
                    conservation, il porte plusieurs cotes : <lb/>14 II : archives familiales,
                    dessins et estampes (17e – début 20e siècle) <lb/>SMO : plans de l’architecte
                    Jean Antoine Morand (2e moitié 18e siècle) <lb/>1 SMO : plans de grand format
                    <lb/>2 SMO : plans de moyen format <lb/>3 SMO : plans de petit format <lb/>1 II
                    255 petit ensemble de documents émouvants de la période révolutionnaire,
                    correspondant au 2ème dépôt Morand de Jouffrey. <lb/>A ce fonds s’ajoutent
                    quelques documents isolés acquis lors de ventes par les Archives municipales de
                    Lyon : <lb/>1 II 116 : Antoine Morand de Jouffrey : brevet de l'ordre du Lys
                    1814 <lb/>1 II 254: : documents familiaux et relatifs au pont Morand (18e-19e
                    siècles) <lb/>1 II 277 : documents relatifs au pont Morand et à l’érection du
                    monument des Brotteaux (1765-1818 <lb/>1 II 286 : Ordre de paiement au profit de
                    Jean Antoine Morand, intimé au consulat lyonnais, Soufflot, Tholozan, la veuve
                    Milannois et Munet, à la date du 22 octobre 1779 <lb/>1 II 325 : Lettre
                    d'affaire, minute de la main de l'architecte lyonnais Jean Antoine Morand, datée
                    de Lyon, le 27 septembre 1756. <lb/>1 II 449 : Documents préparatoires pour
                    l'établissement d'un mémoire sur le pont Morand et concernant son origine et les
                    titres de la concession, le nombre et la valeur des actions, le rétablissement
                    du péage, l'exemption du droit de péage aux actionnaires du pont (fin 18e
                    siècle) <lb/>1 II 475 : Livre de raison de Monsieur Morand de Pont de Veyle
                    (s.d., vers 1750-1760) <lb/>95 II : carnets et agendas de Jean-Antoine et
                    Antoine Morand <lb/>3 S 1470 : plan du pont Morand (Jean-Antoine Morand)</p>
                  </samplingDecl>
                  <appInfo>
                        <!--fournit des informations sur une application qui a été utilisée pour le traitement du document.-->
                        <application ident="oXygen" version="8.2">
                              <label>oXygen</label>
                        </application>
                  </appInfo>
                  <editorialDecl>
                        <correction status="medium">
                              <!--(règles de correction) établit comment et dans quelles circonstances des corrections ont été apportées au texte.-->
                              <p>La plus grande partie de cette correspondance a été retranscrite. Nous avons
                        cependant écarté les comptes-rendus, souvent fastidieux, de l'argent dépensé
                        et gagné ; le récit parfois répétitif des visites rendues ; les infinies
                        salutations et recommandations lorsqu'elles n'apportaient pas d'éléments
                        d'information. Pour pallier ces absences, dont le choix est tout à fait
                        subjectif, cette retranscription se double d'une édition numérique
                        permettant de se reporter à l'intégralité des lettres manuscrites.</p>
                              <p>Nous avons ajouté, en revanche, des textes qui ne forment pas, à proprement
                        parler, de la correspondance. Ainsi, ce quatrain recopié à la main par
                        Antoine, sur le tutoiement. Ou bien le mémoire sur son histoire
                        physiologique, remis au médecin Louis Vitet.</p>
                              <p>Afin de faciliter la lecture et la compréhension de ces lettres, nous avons
                        également rétabli l'orthographe moderne. Les fautes d'accord, nombreuses, ne
                        nous ont pas paru intéressantes à conserver, même pour une histoire de la
                        langue.</p>
                              <p>En revanche, nous avons maintenu l'orthographe, souvent évolutive, des noms
                        propres. La particule, notamment, se promène, au gré des gouvernements :
                        collée au patronyme pendant la période de la Terreur, parfois disparue, on
                        la voit réapparaître et se distinguer lorsqu'il redevient avantageux
                        d'afficher sa noblesse, comme sous l'Empire. D'une manière plus générale,
                        les noms sont orthographiés comme on les entend, et selon une écriture
                        parfois difficile à déchiffrer. Contrairement aux noms communs, le doute sur
                        une lettre ne s'éclaircit pas à la lecture globale du mot. Une lettre entre
                        un t et un e peut aussi bien être un h qu'un r, par exemple. Seule la
                        répétition de ces noms propres permet, à la fin, de les identifier de
                        manière certaine. 250 noms ont ainsi été identifiés (voir ici l'index
                        complet des personnes citées), avec parfois plusieurs orthographes entre
                        lesquelles nous n'avons pas souhaité trancher.</p>
                              <p>Machi, qui aujourd'hui s'épèle Machy, n'est pas orthographié de la même
                        manière par Antoine, qui emploie le i, que par les documents officiels de
                        l'époque qui utilisent déjà le y. Nous n'avons rien rétabli, choisissant ici
                        de privilégier la préférence du scripteur. </p>
                        </correction>
                        <segmentation>
                              <!--décrit les principes selon lesquels le texte a été segmenté, par exemple en phrases, en strates graphématiques (niveaux superposés de signes graphiques), etc.-->
                              <p>Les retours à la ligne n'ont pas été conservés. L'unité textuelle retenue est
                        le paragraphe, marqué par les p.</p>
                        </segmentation>
                  </editorialDecl>
            </encodingDesc>
            <profileDesc>
                  <creation>
                        <date from="1787" to="1823">1787-1823</date>
                        <date when="2013-05-15"
                              >Année de la publication numérique : 15 mai 2013</date>
                  </creation>
            </profileDesc>
      </teiHeader>
      <TEI xml:id="morand401">
            <teiHeader>
                  <fileDesc>
                        <titleStmt>
                              <title>Lettre d'Antoine à sa mère Antoinette, 28 mai 1787</title>
                              <author key="Morand, Antoine (1760-1838)"
                                    >Antoine Morand</author>
                              <editor key="Verjus, Anne">Anne Verjus</editor>
                              <editor key="Manchio, Corine"
                                    >Corine Manchio</editor>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                              <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
                              <distributor>Archives Municipales de Lyon</distributor>
                              <authority>Laboratoire Triangle</authority>
                              <date when="2013">2013</date>
                              <idno>http://morand.ens-lyon.fr/lettre/morand401</idno>
                              <availability status="restricted">
                              <p>La correspondance est mise en ligne avec l’autorisation de la
                                    famille, conformément au document de prêt à usage. Les lettres
                                    ont été numérisées par Gilles Bernasconi, photographe des
                                    Archives municipales de Lyon.</p>
                              <p>Ni les images, ni les transcriptions des lettres mises en ligne
                                    issues du Fonds Morand ne peuvent être réutilisées.</p>
                              <p>Pour plus d'informations, il vous est possible de nous envoyer un
                                    courrier postal à l'adresse suivante : </p>
                              <p> Louis Faivre d'Arcier</p>
                              <p> Directeur des Archives Municipales de Lyon - 1, place des Archives
                                    - 69002 Lyon</p>
                              <p>Etablir un lien vers ce site : La mise en place de liens vers le
                                    site Roman des Morand, y compris "profonds", n’est conditionnée
                                    à aucun accord préalable. Seule la mention explicite du site
                                    dans l’intitulé du lien est souhaitée.</p>
                              <p>Il vous est également possible de nous envoyer un courrier postal à
                                    l’une des adresses suivantes : Carole Boulai - ISH de Lyon - 14
                                    avenue Berthelot, 69363 LYON cedex 07 ou Samantha Saïdi - ENS de
                                    Lyon, R 264 - 15 parvis René Descartes - BP 7000, 69342 LYON
                                    Cedex 07</p>
                              </availability>
                        </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                              <msDesc>
                                    <msIdentifier>
                                        <country>France</country>
                                        <settlement>Lyon</settlement>
                                        <repository>Archives municipales de Lyon</repository>
                                        <collection>Fonds Morand de Jouffrey</collection>
                                        <idno>14 ii 35 2</idno>
                                    </msIdentifier>
                              </msDesc>
                        </sourceDesc>
                  </fileDesc>
                  <profileDesc>
                        <langUsage>
                              <language ident="fre"/>
                        </langUsage>
                        <creation>
                              <date when="1787-05-28">28 mai 1787</date>
                              <location>
                                    <placeName type="PlaceExp" ref="Machi">Lyon</placeName>
                                    <geo>45.7589 4.84139</geo>
                              </location>
                              <persName type="expediteur" ref="Morand_de_Jouffrey_Antoine">Antoine
                                    Morand</persName>
                              <persName type="destinataire" ref="Morand_Antoinette">Antoinette
                                    Morand</persName>
                        </creation>
                  </profileDesc>
            </teiHeader>
            <facsimile>
                  <graphic url="14II_35_2_1787_05_28_1.jpg"/>
                  <graphic url="14II_35_2_1787_05_28_2.jpg"/>
            </facsimile>
            <text>
                  <body>
                        <div1 type="letter">
                              <opener>
                                    <address>
                        <addrLine>Adresse ?</addrLine>
                     </address>Lyon,
                        ce 28 may à 10 heures du soir</opener>
                              <p>
                                    <supplied>Naissance d'Olympe Bertrand de Besson, le 27 mai 1787.</supplied>
                              </p>
                              <p><rs ref="Morand_Antoinette">Ma chère maman</rs> , </p>
                              <p>Je ne veux pas me coucher sans vous parler de la joie que votre
                                    lettre du 27 a répandue dans la maison, nous avons tous appris
                                    avec transport l'heureuse délivrance de <rs type="person"
                                          ref="de_Besson_Eleonore">ma petite sœur</rs> maintenant
                                    petite maman, quelque naturels que soient ces moments on ne peut
                                    se défendre de certains mouvements de crainte, surtout quand on
                                    est éloigné et que comme moi l'on a assisté à une scène qui ne
                                    s'effacera jamais de ma mémoire.</p>
                              <p>Nous voilà maintenant parfaitement tranquilles, et sur le compte
                                          de<rs ref="de_Besson_Eleonore">ma sœur</rs> et sur le
                                    vôtre par conséquent, il me paraît qu'elle a été traitée bien
                                    doucement pour une première fois, qu'elle ne soit point fâchée
                                    du sexe de son enfant et qu'elle n'imagine pas que son mari
                                    doive l'être, je suis sûr que<rs ref="de_Besson_Eleonore"
                                          >Besson</rs> aimera sa fille de tout son cœur et comme
                                    moi, ne voudra pas la changer contre un garçon ; pour moi je
                                    suis tout fier d'avoir une petite nièce de mon sang et la petite
                                    Olimpe me sera aussi chère dans la suite que l'<rs
                                          ref="de_Besson_Eleonore">Eléonore</rs> qui m'a toujours
                                    tendrement aimé et à qui je le rends bien.</p>
                              <p>Nous avons envoyé chez mon oncle qui comme il nous l'avait annoncé,
                                    ne s'informait pas du sexe de l'enfant mais seulement de la
                                    santé de la mère, il a été enchanté d'apprendre qu'elle était
                                    aussi bonne qu'elle peut l'être après une pareille secousse, je
                                    l'ai fait dire à<rs ref="de_Chambery_M.">M. de Chambéry</rs> ,
                                    je l'écrirai demain à <rs ref="de_Champvieux_Mme">Mme de
                                          Champvieux</rs>, et verrai <rs ref="Dodieu_M.">M.
                                          Dodieu</rs> . [...].</p>
                              <p><rs ref="Morand_de_Jouffrey_Marie">Ma bonne amie</rs> est dans la
                                    plus grande joie, elle embrasse et félicite bien sa sœur, elle
                                    la prie de donner de sa part à<rs ref="de_Besson_Olimpe">la
                                          petite Olimpe</rs> un baiser bien tendre c'est-à-dire un
                                    baiser de mère ;<rs ref="Morand_de_Jouffrey_Albine">Albine</rs>
                                    aimera bien cette petite cousine, l'attachement des pères et
                                    mères est un sentiment constant qui sans diminuer se perpétuera
                                    et unira les enfants.</p>
                              <p>Adieu <rs ref="Morand_Antoinette"
                                        >ma chère maman</rs> , je vais me coucher,
                        mais bien plus content que je l'ai été depuis votre départ, je suis
                        tranquille maintenant sur la santé de tout ce qui m'est cher et si mon
                        sommeil est interrompu ce ne sera désormais que par des songes
                        agréables.</p>
                              <p>Ayez la bonté de nous donner exactement des nouvelles, de la santé de la
                        nouvelle maman et croyez que le tendre attachement que j'ai pour la mienne
                        est toujours pour moi un sentiment délicieux. Je suis avec respect, <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                    >chère maman</rs> , votre très humble et très
                        obéissant serviteur et fils. Morand de Jouffrey. </p>
                        </div1>
                  </body>
                  <back>
                        <div type="notes"/>
                  </back>
            </text>
      </TEI>
      <TEI xml:id="morand403">
            <teiHeader>
                  <fileDesc>
                        <titleStmt>
                              <title>Lettre d'Antoine à sa mère Antoinette, 13 avril 1794</title>
                              <author key="Morand, Antoine (1760-1838)"
                                    >Antoine Morand</author>
                              <editor key="Verjus, Anne">Anne Verjus</editor>
                              <editor key="Manchio, Corine"
                                    >Corine Manchio</editor>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                              <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
                              <distributor>Archives Municipales de Lyon</distributor>
                              <authority>Laboratoire Triangle</authority>
                              <date when="2013">2013</date>
                              <idno>http://morand.ens-lyon.fr/lettre/morand403</idno>
                              <availability status="restricted">
                                    <p>La correspondance est mise en ligne avec l’autorisation de la
                                          famille, conformément au document de prêt à usage. Les lettres
                                          ont été numérisées par Gilles Bernasconi, photographe des
                                          Archives municipales de Lyon.</p>
                                    <p>Ni les images, ni les transcriptions des lettres mises en ligne
                                          issues du Fonds Morand ne peuvent être réutilisées.</p>
                                    <p>Pour plus d'informations, il vous est possible de nous envoyer un
                                          courrier postal à l'adresse suivante : </p>
                                    <p> Louis Faivre d'Arcier</p>
                                    <p> Directeur des Archives Municipales de Lyon - 1, place des
                                          Archives - 69002 Lyon</p>
                                    <p>Etablir un lien vers ce site : La mise en place de liens vers le
                                          site Roman des Morand, y compris "profonds", n’est conditionnée
                                          à aucun accord préalable. Seule la mention explicite du site
                                          dans l’intitulé du lien est souhaitée.</p>
                                    <p>Il vous est également possible de nous envoyer un courrier postal à
                                          l’une des adresses suivantes : Carole Boulai - ISH de Lyon - 14
                                          avenue Berthelot, 69363 LYON cedex 07 ou Samantha Saïdi - ENS de
                                          Lyon, R 264 - 15 parvis René Descartes - BP 7000, 69342 LYON
                                          Cedex 07</p>
                              </availability>
                        </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                              <msDesc>
                                    <msIdentifier>
                                        <country>France</country>
                                        <settlement>Lyon</settlement>
                                        <repository>Archives municipales de Lyon</repository>
                                        <collection>Fonds Morand de Jouffrey</collection>
                                        <idno>14 ii 35 2/ Lettres de mon fils écrites de Briançon à l'époque de
                                mon malheur.</idno>
                                    </msIdentifier>
                              </msDesc>
                        </sourceDesc>
                  </fileDesc>
                  <profileDesc>
                        <langUsage>
                              <language ident="fre"/>
                        </langUsage>
                        <creation>
                              <date when="1794-04-13">13 avril 1794</date>
                              <location>
                                    <placeName type="PlaceExp" ref="Briançon">Briançon</placeName>
                                    <geo>44.8958 6.635</geo>
                              </location>
                              <persName type="expediteur" ref="Morand_de_Jouffrey_Antoine">Antoine
                                    Morand</persName>
                              <persName type="destinataire" ref="Morand_Antoinette">Antoinette
                                    Morand</persName>
                        </creation>
                  </profileDesc>
            </teiHeader>
            <facsimile>
                  <graphic url="14II_35_2_1794_04_13_1.jpg"/>
                  <graphic url="14II_35_2_1794_04_13_2.jpg"/>
            </facsimile>
            <text>
                  <body>
                        <div1 type="letter">
                              <opener>
                                    <address>
                        <addrLine>Sans adresse</addrLine>
                     </address>Le
                        24 germinal l'an 2 de la République française une et indivisible</opener>
                              <p>
                                    <supplied>Exilé, recherché, Antoine se fait passer pour un ami de la famille
                            qui aurait rencontré «ant. » et dont il donnerait des nouvelles à sa
                            mère.</supplied>
                              </p>
                              <p>A <rs ref="Morand_Antoinette">la Bonne maman d'Albine</rs>
                              </p>
                              <p>Je ne peux <rs ref="Morand_Antoinette">ma chère amie</rs> expliquer
                                    mon silence auprès de vous, car je ne cesse cependant de penser
                                    à votre cruelle position et quoique je fasse pour éloigner de
                                    mon esprit cette terrible idée sans cesse elle me poursuit ; si
                                    j'étais près de vous et au milieu de nos amis communs, je ne
                                    craindrais point d'entretenir ma douleur en partageant la vôtre,
                                    mais j'avoue qu'isolé comme je le suis j'ai de la peine à la
                                    supporter, elle égare le peu de raison que j'ai et fait naître
                                    chez moi des instants de violence qui, dans tout autre pays,
                                    pourraient me compromettre ; je n'ai vraiment d'autre ressources
                                    que de chercher à m'étourdir et j'y réussis quelquefois. </p>
                              <p>Il m'est impossible de relire votre première lettre, mais je la garde et la
                        relirai quand ma raison sera devenue la plus forte, ah <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                        >digne amie</rs> on est bien tenté de murmurer contre
                        les inexplicables décrets de la Providence quand on voit un sort aussi
                        affreux réservé à tant de vertus, quand on voit <rs
                                        ref="Morand_Jean-Antoine"
                                        >un bon père de famille</rs> terminer ainsi une
                        carrière aussi laborieuse ; quand on voit <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                        >une
                        bonne mère</rs> , <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                        >une tendre épouse</rs> ,
                        livrée pour toujours à la douleur pour prix de ses peines et de ses vertus.
                        En vérité ces réflexions sont déchirantes, quelquefois elles
                        m'attendrissent, mais le plus souvent elles égarent ma raison et me rendent
                        injuste vis à vis de l'être suprême dont il n'appartient pas à des êtres
                        faibles d'expliquer les immuables volontés. Je le sens <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                        >ma bien bonne amie</rs> , ce n'est que par le
                        secours de la religion et de la Morale que vous pourrez trouver des forces
                        pour soutenir votre existence, et sans doute l'espoir de vous retrouver
                        quelque jour au milieu d'enfants qui vous chérissent et qui travaillent à
                        adoucir vos maux en les partageant, doit contribuer aussi à soutenir votre
                        courage ; combien ne devront-ils pas tous à <rs
                                        ref="Morand_Antoinette"
                                        >la
                        chère amie</rs> qui dans ce moment vous est envoyée pour consolation et dont
                        l'esprit et le bon cœur vous sont d'une si grande ressource, je l'embrasse
                        bien tendrement, je connaissais son attachement pour le meilleur de mes amis, pour mon seul ami, et je juge bien de son
                        affliction…</p>
                              <p>J'ai fait part à <rs ref="Morand_de_Jouffrey_Antoine">ant.</rs> de
                                    tout ce que vous me dites de <rs ref="Morand_Antoinette">sa
                                          Mère</rs> et des affaires qui peuvent l'intéresser ; il
                                    s'en rapporte absolument à tout ce qu'elle croira devoir faire
                                    pour leurs intérêts communs. </p>
                              <p>Dans quelles mains peuvent-ils être mieux, m'a-t-il dit, <rs
                                          ref="Morand_Antoinette">cette bonne mère</rs> n'a jamais
                                    travaillé que pour ses enfants et sûrement elle ne négligera pas
                                    les moyens de conserver une partie de son ouvrage si toutefois
                                    cela est possible. Car <rs ref="Morand_de_Jouffrey_Antoine"
                                          >ant.</rs> pense comme moi il désire seulement que <rs
                                          ref="Morand_Antoinette">sa tendre et bonne mère</rs>
                                    puisse conserver de quoi vivre bien libre et bien indépendante,
                                    c'est là ce qui l'occupe essentiellement, et s'il est vrai que
                                    certain acte ne soit pas anéanti cela peut lui en fournir de
                                    nouveaux moyens et comme il n'y avait point, autant qu'il le
                                    croit, d'exception pour le mobilier il fait également partie de
                                    l'héritage et doit par conséquent rester à <rs
                                          ref="Morand_Antoinette">sa mère</rs> , <rs
                                          ref="Morand_de_Jouffrey_Antoine">Antoine</rs> , comme
                                    elle, y tient beaucoup ; tout ce qui pourra entretenir sa
                                    douleur lorsqu'il sera dans sa famille et faire chérir et
                                    respecter à ses enfants la mémoire de <rs
                                          ref="Morand_Jean-Antoine">leur infortuné grand-père</rs>
                                    sera toujours précieux à son cœur.</p>
                              <p>Je n'avais pas besoin de nouvelles preuves de l'attachement de <rs
                                          ref="Morand_de_Jouffrey_Marie">Mion</rs> mais ce qui
                                    m'étonne c'est le courage et la présence d'esprit avec laquelle
                                    elle travaille pour moi, de tous les sacrifices qu'elle fait à
                                    ma tranquillité, celui qui lui doit coûter le plus est sans
                                    contredit l'obligation où elle se trouve de vivre dans un
                                    tourbillon et entourée de gens qui… j'imagine <damage/>
                                    <rs ref="Morand_de_Jouffrey_Marie"> chère amie</rs> que vous
                                    vous entendez ensemble sur les démarches <damage/> et qu'une
                                    fois qu'elle aura assuré la tranquillité de quelqu<damage/>
                                    pourra défendre vos droits et assurer vos jouissances en faisant
                                    valoir ceux de cette personne, mais il faut pour cela que son
                                    innocence et son civisme aient été au paravant bien reconnus. </p>
                              <p>Je serai fâché que vous vous décidiez à aller loger de l'autre côté de l'eau
                        quand l'âme est dans la tristesse, il ne faut pas habiter un local triste,
                        mais je sens bien que vous n'avez pas besoin d'un appartement aussi grand et
                        que d'ailleurs vous devez désirer en changer. Au reste quelque parti que
                        vous preniez, j'espère que vous passerez une partie de l'année à la
                        campagne. Embrassez bien vos petits-enfants pour moi, ils ne peuvent
                        partager encore vos chagrins mais leurs caresses peuvent cependant les
                        adoucir [...].</p>
                              <p>Vous voudrez bien remettre vos lettres à <rs
                                          ref="Morand_de_Jouffrey_Marie">Mion</rs> , la lettre
                                    qu'elle me faisait passer était si importante, que c'est là sans
                                    doute ce qui lui a fait craindre d'y insérer la vôtre. Ce sera
                                    pour moi une grande satisfaction que de recevoir de vos
                                    nouvelles, et vous donner des miennes, mais elle doit être un
                                    peu rare jusqu'à ce que tout l'ouvrage de <rs
                                          ref="Morand_de_Jouffrey_Marie">Mion</rs> ait pris une
                                    entière consistance.</p>
                        </div1>
                  </body>
                  <back>
                        <div type="notes">
                              <note n="01" anchored="true"
                                    > Il s'agit d'aller loger soit sur les bords de la
                        Saône, soit sur les bords du Rhône, ce qui était considéré comme une forme
                        d'exil par l'aristocratie habituée à se loger sur la presqu'île et en
                        particulier autour de la place Bellecour.</note>
                        </div>
                  </back>
            </text>
      </TEI>
     
</teiCorpus>
